\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}








\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums (entraînement savoir-faire 1)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\begin{center}
\begin{tabular}{|L{14cm}|C{3cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 9 :  Variations et extremums}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
{ \small \textbf{120. } Faire le lien entre la représentation graphique et le tableau de variations.}& ${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 { \small \textbf{121. }  Utiliser un tableau de variations.}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  {\small \textbf{123. } Déterminer les extremums d'une fonction.}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 \end{tabular}
\end{center}




\vspace*{1cm}



\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 120
 \end{minipage}}~\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 123
 \end{minipage}}\\


Pour chacune des représentations graphiques ci-dessous :


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Dresser les tableaux de variations ;
  \item Donner les extremums éventuels et préciser en quelles valeurs ils sont atteints.\\[1em]
\end{enumerate}




\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-5.2,-5.2)(5.2,5.2)
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-5)(\n,5)}
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-5,\n)(5,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=2,Dx=2]{->}(0,0)(-4.99,-4.99)(5.01,5.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-4,-4)(-2,2)(0,0)(1,1)(4,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](4,3){\red $\mathscr{C}_f$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.05cm,yunit=0.05cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-60.2,-50.2)(50.2,50.2)
\multido{\n=-60+10}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-50)(\n,50)}
\multido{\n=-50+10}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-60,\n)(50,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=20,Dx=20]{->}(0,0)(-59.99,-49.99)(50.01,50.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-50,40)(-30,-20)(-28,-18)(-10,0)(10,40)(40,10)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](40,30){\red $\mathscr{C}_g$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}


\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-0.8,-6.2)(9.2,8.2)
\multido{\n=0+1}{20}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-6)(\n,8)}
\multido{\n=-6+1}{15}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](0,\n)(9,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1,Dx=1]{->}(0,0)(-0.1,-5.99)(9.01,8.01)
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](0,-1)(2,2)(4,6)(7,0)(8,1)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](6,3){\red $\mathscr{C}_h$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=2cm,yunit=2cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.2,-1.2)(1.2,1.2)
\multido{\n=-1+0.2}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-1)(\n,1.2)}
\multido{\n=-1+0.2}{12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-1,\n)(1.2,\n)}
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-0.8,0.2)(-0.6,0.4)(0,-0.2)(0.4,-0.6)(1,-0.8)
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=0.4,Dx=0.4,comma]{->}(0,0)(-0.99,-0.99)(1.21,1.21)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[u](0.5,-0.6){\red $\mathscr{C}_u$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}



\newpage


\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
120
 \end{minipage}}~\\
Tracer une courbe compatible avec les tableaux de variations dans chacun des cas suivants :\\


\begin{minipage}{9cm}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$-4$,$-1$,$1$,$3$}
 	  \tkzTabVar{-/$-3$,+/$4$,-/$-1$,+/2}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-5.2,-5.2)(5.2,5.2)
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-5)(\n,5)}
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-5,\n)(5,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=2,Dx=2]{->}(0,0)(-4.99,-4.99)(5.01,5.01)
%\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-4,-4)(-2,2)(0,0)(1,1)(4,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[u](4,3){\red $\mathscr{C}_f$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}



\begin{minipage}{9cm}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$g(x)$/2}{$-40$,$-30$,$0$,$80$}
 	  \tkzTabVar{+/$-20$,-/$-40$,+/$40$,-/0}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.04cm,yunit=0.04cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-50.2,-50.2)(100.2,100.2)
\multido{\n=-50+10}{18}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-50)(\n,100)}
\multido{\n=-50+10}{18}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-50,\n)(100,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=20,Dx=20]{->}(0,0)(-49.99,-49.99)(100.01,100.01)
%\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-50,40)(-30,-20)(-28,-18)(-10,0)(10,40)(40,10)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\uput[u](40,30){\red $\mathscr{C}_g$}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}







\begin{minipage}{9cm}
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$h(x)$/2}{$-400$,$100$,$+\infty$}
 	  \tkzTabVar{+/$300$,-/$-200$,+/}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqweqq}{0 0.43 0}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-5.2,-5.2)(5.2,5.2)
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,-5)(\n,5)}
\multido{\n=-5+1}{11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](-5,\n)(5,\n)}
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=2,Dx=2,ylabelFactor=\,00,xlabelFactor=\,00]{->}(0,0)(-4.99,-4.99)(5.01,5.01)
%\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-4,-4)(-2,2)(0,0)(1,1)(4,3)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)(0,4)(2,-1)
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{0.5cm}




\exods \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
121
 \end{minipage}}~\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 123
 \end{minipage}}\\

Voici le tableau de variation d'une fonction $f$ définie sur $[-10~;~5]$ :
  \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$f(x)$/2}{$-10$,$-7$,$2$,$5$}
 	  \tkzTabVar{+/$-5$,-/$-9$,+/$1$,-/$-1$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
   \begin{enumerate}[\bf 1.]
     \item Donner le  minimum et le maximum de  la fonction $f$  et préciser en quelles valeurs ils sont atteints.\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     \item \begin{enumerate}[\bf a.]
             \item  En utilisant ce tableau de variations, donner le nombre de solutions de l'équation $f(x)=0$ : ${}\dotfill$\\
             \item  En utilisant ce tableau de variations, donner le nombre de solutions de l'équation $f(x)=1$ : ${}\dotfill$\\
             \item  En utilisant ce tableau de variations, donner le nombre de solutions de l'équation $f(x)=4$ : ${}\dotfill$\\
           \end{enumerate}
    \item On considère l'équation $f(x)=-1$.\\
    Cette équation a deux solutions $x_1$ et $x_2$. Donner la valeur exacte de $x_2$ et proposer un encadrement le plus précis possible de $x_1$.\\

    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

     \item En utilisant ce tableau de variations, comparer $f(0)$ et $f(1)$, puis $f(3)$ et $f(4)$.\\

      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\item Si $x\in[-10~;~-7]$, dans quel intervalle se situe $f(x)$ ? ${}\dotfill$\\

\item Si $x\in[-7~;~5]$, dans quel intervalle se situe $f(x)$ ? ${}\dotfill$\\
   \end{enumerate}


\end{document} 